\documentclass[a4paper, 12pt, leqno]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}

\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx}

\geometry{vmargin=2.5cm, hmargin=3cm}

\lhead{Propriété intellectuelle}
\chead{}
\rhead{EPITA 2008}


\title{Propriété intellectuelle}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{La propriété intellectuelle}


Dès que l'oeuvre est crée, elle est protégée par la propriété
intellectuelle. Cependant, l'idée de la création n'est jamais
protégée, ni par la propriété intellectuelle ni par aucunes autres
formes de droits d'auteur.

La propriété intellectuelle ne couvre que la réalisation de
l'oeuvre. Par conséquent, lors d'attaque en plagiat les juges doivent
faire la part entre l'emprunt de l'idée et l'emprunt de la mise en
forme (de l'expression de l'idée).

Pour remédier à ce biais, il existe l'action en concurrence déloyale
mais qui est moins avantageuse que la protection offerte par le droit
d'auteur.\\

Un oeuvre est protégeable si elle est originale.

\subsection{L'originalité}

L'originalité est l'empreinte de la personnalité de l'auteur dans
l'oeuvre. Celle ci porte sur la forme.
Par exemple:
\begin{itemize}
\item en littérature: le style de l'auteur.
\item en peinture: deux peintres peuvent peindre le même paysage, et
  être cependant toutes deux une oeuvre originale.
\end{itemize}

L'originalité étant une notion floue. La jurisprudence définit un
certain nombre de critères dont on ne tient pas compte:
\begin{itemize}
\item On ne demande pas qu'elle soit nouvelle.
\item On ne tient pas compte du mérite.
\item le juge ne doit pas contenir compte de la valeur esthétique.
\item ni de la finalité (artistique, industrielle). On a déjà vu des
  agendas protégés par la propriété intellectuelle. Un imprimé destiné
  pour l'industrie sera couvert aussi. Le design d'un objet peut être protégé.
\item il n'y a pas de hiérarchie entre les oeuvres. La même protection
  est accordé à toutes les formes d'oeuvres.
\end{itemize}

On peut donc à partir d'une oeuvre originale faire une oeuvre déviée
qui ont leur propre originalité.
Par exemple, on peut tiré une pièce à partir d'un roman (il faut
l'accord de l'auteur du roman), puis faire un film à partir du roman
(il faut l'accord de l'auteur aussi). Mais finalement, le film ou la
pièce seront aussi protégés par le droit d'auteur.

\subsection{La titularité}

Dans le régime du droit d'auteur, les droits d'auteur naissent sur la
tête de l'auteur. Ainsi, un auteur salarié tient les droits de ce
qu'il crée. Il peut bien sur céder ses droits à son employeur.

A la différence du monde du logiciel, où c'est l'employeur qui détient
automatiquement les droits d'auteur d'un logiciel écrit par un employé
(le logiciel seulement, les droits d'un site web appartiennent à son
auteur, pas à l'employeur).

Un auteur peut donc céder ses droits à une autre personne. Cependant,
la cession globale des oeuvres futures est nulle.

\subsection{Oeuvres à plusieurs auteurs}

Il existe des oeuvres qui sont composées par plusieurs auteurs. Il y a
deux types d'oeuvre à pluralité d'auteurs:
\begin{itemize}
\item les oeuvres de collaboration: c'est une oeuvre dans laquelle les
  auteurs ont agi sous l'effet d'une inspiration commune et en se
  concertant. Mais chacun crée sa contribution de façon
  autonome. Cette oeuvre de collaboration est la propriété commune
  des gens qui l'ont réalisé. On dit qu'ils sont co-auteurs.\\
  Une personne peut être désigné pour gérer les droits d'auteur. Il
  acquière les droits des différents (l'acquisition à ses limites, car
  certains droits sont inaliénables).

\item les oeuvres collectives: cette forme est par certains côtés plus
  intéressante pour l'industrie.
  Un personne a l'initiative de l'oeuvre, choisit les auteurs, qui
  répartit les tâches et qui joue un rôle de coordinateur à leurs
  égard. La contribution des auteurs ne sont pas forcément distinguables.
  Le droit d'auteur naissent sur la tête de la personne ayant
  l'initiative de l'oeuvre.
\end{itemize}

La distinction entre oeuvre de collaboration et ouvres collectives
n'est pas évidente, et qu'il existe un intérêt économique.

\subsection{Les droits d'auteur}

On a deux types de droits: les droits extra pratrimoniales (ou droits
moraux) et les droits patrimoniales.\\

Les droits moraux sont l'expression d'un lien entre l'oeuvre et la
personnalité de son auteur. Ces droits sont insaisissables, et ne
peuvent faire l'objet d'un contrat

\subsubsection{Les droits moraux}

\paragraph{Le droit de divulgation}

Le droit de décider de rendre publique
son oeuvre. Si l'auteur est mort, la divulgation peut être refusé
par un juge si il est avéré que l'auteur ne voulait pas publier.

\paragraph{Le droit au nom}

Paternité. Mettre ou ne pas mettre son nom sur
son oeuvre. (ex: générique de film)

\paragraph{Le droit au respect}

Le droit pour un auteur a ce
que l'esprit de son oeuvre et son oeuvre en général soit
respecté. Souvent invoqué en cas d'adaptation, l'auteur peut estimer
que l'adaptation ne respecte pas l'esprit de son oeuvre et invoqué
son droit moral pour interdire la diffusion de l'adaptation.

D'une manière général, lorsqu'on achète une oeuvre, on achète que le
support et non pas les droits, on n'est donc pas libre ce faire ce que
l'on veut.
Exemple, un artiste ayant peint un réfrigérateur a poursuivi
l'acquéreur car celui ci a essayé de le vendre en 4 morceaux.
Ce droit joue souvent dans l'art graphique, ou dans le cas
d'adaptation.


\paragraph{Le droit de retrait et de repentir}

Une fois l'oeuvre diffusée, l'auteur conserve le droit de retirer ou
de modifier son oeuvre, à charge pour lui d'indemniser l'acquéreur.
Ce droit est souvent utilisé dans le monde littéraire, mais il se
borne à des modifications pour des éditions futures. Le droit de
retrait est rarement utilisé, en général pour les oeuvres graphiques
(un artiste souhaitant retirer un tableau de son catalogue).

\paragraph{Concernant le logiciel}

On s'aperçoit que ces droits moraux ne sont
pas compatibles avec les nécessités des entreprises. Ils ont donc été
supprimés. Il ne reste que le droit à la paternité.


\subsubsection{Les droits patrimoniaux}


\paragraph{Le droit de reproduction}

est le droit pour l'auteur d'autoriser ou non
la reproduction de son oeuvre, et ce droit consiste dans la fixation
matérielle de l'oeuvre par un procédé quelconque.

Normalement, ce droit de reproduction admet un exception de copie
privée à l'usage du copiste. Le droit à la copie privée peut être
interprété soit comme une tolérance (à laquelle l'auteur peut mettre
fin), soit comme une prérogative (un vrai droit, qui ne peut être
retirer).

Il y a encore des tribunaux qui condamnent des entreprises pour avoir
mis des dispositifs anti-copies. Ceux ci sont illégaux lorsque
l'acheteur ne sont pas informés de la présence de ces dispositifs. Ces
condamnations sont prises par rapport au droit du consommateur et pas
par rapport au droit d'auteur.

La cours de cassation a décidé que le droit à la copie, au vu des
avancements technologiques, est trop facile et mettrai en danger le
droit d'auteur.

En droit d'auteur, ``licence'' signifie ``droit d'utilisation''.
En matière de logiciel, seule la copie de sauvegarde est autorisée.

Il faut savoir que ne pas respecter le droit de reproduction, c'est
commettre une contrefaçon, un délit donc. La contrefaçon revêt deux
aspects:
\begin{enumerate}
\item un aspect pénale (amende et prison)
\item  un aspect civil (un dommage a été causé à l'auteur, il devra
être réparé proportionnellement aux dommages causés à l'auteur)
\end{enumerate}

\paragraph{Le droit de représentation}

concerne la diffusion publique de l'oeuvre. Toutes diffusions de
l'oeuvre demandent l'autorisation de l'auteur. On considère qu'il y a
une nouvelle diffusion quand il y a un nouveau publique.

Un titre diffusé a la radio. La radio paie une redevance. Si un
magasin diffuse cette radio, il y a un nouveau public, et donc une
nouvelle redevance.

La loi admet les représentations privées dans le cercle de famille
sans autorisations. La difficulté à définir le sens de famille. La
jurisprudence prend le sens de ``famille'' au sens strict, et qu'il
n'y a plus de ``famille'' lorsqu'il y a payement.

Certains pensent que les oeuvres tombées dans le domaine publique sont
diffusables librement. Mais le droit d'auteur n'est pas seul. Il
existe les droits voisins des artistes interprètes, qui empêchent par
exemple la diffusion libre d'un morceau de Mozart.


\paragraph{Le droit de suite}

concerne les oeuvres d'art (plastique ou graphique)
lors d'une vente aux enchères (il a vendu l'oeuvre, qui est revendu
plus tard). Le droit de suite donne le droit à l'auteur de participer
à la plus value faite.



\subsubsection{Exceptions au droit d'auteur}


Il existe quand même un nombre d'exceptions qui touchent le droit
d'auteur dans certains contextes.
\begin{itemize}
\item le droit de citation: une partie seulement de l'oeuvre d'un
  auteur. Sont pris en compte, la longueur de la citation et l'oeuvre
  qui fait la citation. Il faut absolument citer le nom de l'auteur et
  la source.
\item le droit à la caricature: la parodie. Ne nécessite pas
  l'autorisation de l'auteur.
\item exceptions à visées pédagogiques
\item les revues de presse: pas besoin de l'autorisation des
  auteurs. Il faut citer le nom et la source. On peut mettre l'article
  en entier.
\item la diffusion à titre d'information: publicité, couvrir
  l'ouverture d'un musée (les oeuvres filmées ne sont pas protégées
  par le droit d'auteur, le droit à l'information est plus
  fort dans ce cas). Il faut qu'il existe une actualité.
\item il existe des droits qui sont exempts de droits d'auteur, comme
  les textes de lois.
\end{itemize}

\subsubsection{La durée du droit d'auteur}

Ce délai est de 70 ans. Une fois ce délai écoulé, l'oeuvre est dans le
domaine publique et peut être librement exploitée, sous réserve de
respecter le droit moral de l'auteur.

Pour les logiciels, tous problèmes sur le logiciel va devant le
tribunal de grandes instances (et non pas les prud'hommes).


\section{Les brevets}

Le brevet est un titre délivré par les pouvoirs publiques ou par une
autorité reconnue par l'état. Ce titre va conférer à son titulaire un
monopole sur une invention.\\
Ce monopole est accordé par l'état contre certaines contreparties:
\begin{itemize}
\item l'enrichissement de la société
\item le partage des connaissances
\end{itemize}
Ces contreparties se manifestent légalement par l'obligation
d'exploiter l'invention.

On ne peut pas utiliser un brevet comme une arme qui bloquerait le
progrès. On peut même aller jusqu'à contraire le détenteur du brevet a
distribuer des licences pour de nouvelles inventions dépendant de ce
brevet.

Cette protection ne peut naître que d'une demande, un invention n'est
pas automatiquement protégée contrairement aux droits d'auteur.


\subsection{Les conditions d'obtention d'un brevet}


\begin{itemize}
\item Il faut une invention nouvelle.
\item Il faut que l'auteur est fait preuve d'une activité inventive.
\item Il faut que l'invention est une application industrielle.
\item L'invention ne doit pas être contraire à l'ordre publique et aux
  bonnes moeurs.
\end{itemize}

\paragraph{Les domaines de brevetabilité}

Sont exclus du domaine de la brevetabilité:
\begin{itemize}
\item les théories scientifiques et les méthodes mathématiques sont
  exclus. Un apport de connaissance sans applicabilité n'a pas de
  retombé économique, et on ne souhaite pas à surcharge de redevances
  l'industrie.
\item les plans.
\item les créations esthétiques sont exclues si elles n'ont pas de
  caractère intellectuel. Le brevet ne protège que l'invention, et pas
  son esthétique. L'esthétique peut être protégée par les droit de la
  propriété intellectuelle.
\end{itemize}

\subsubsection{La nouveauté}

Cette exigence de nouveauté est commune à tous les systèmes de brevets
au monde. S'il est commune au monde, elle est en droit français et en
droit européen va être entendu de manière très stricte.

Une invention est nouvelle si elle n'est pas déjà comprise dans l'état
de la technique. Et l'état de la technique est constitué par tout ce qui
a était rendu accessible au publique avant la date de dépôt du brevet,
par une description écrite ou orale, un usage, ou tous autres moyens.

\paragraph{Le public}

est une personne qui n'est pas tenue par la confidentialité. Ainsi un
conseil industrielle ne fait pas partie du publique. Par ailleurs, le
public est mondiale, ainsi une invention déjà publiée à l'étranger
n'est pas brevetable, et ceci quelque soit le lieu ou l'état.

\paragraph{L'accessibilité}

On considère que l'invention est divulgué non pas parce que le public
y a eu accès, mais avait la possibilité d'y avoir accès.
Malheureusement, ceux sont souvent les inventeurs eux même en publiant
leur recherche qui en détruisent la nouveauté.
Par ailleurs, il faut que la divulgation au publique soit suffisante
pour reproduire l'invention.

Évidemment, une fraude n'est pas destructrice de nouveauté (entrée par
effraction dans un laboratoire, un ordinateur, \ldots).

\paragraph{Le délai de priorité} signifie que lorsque l'on dépose un
brevet dans un pays, on dispose de six mois pour étendre le brevet à
l'étranger. C'est une exception au concept d'accessibilité.


\subsubsection{L'acitvité inventive}

Une invention est considérée comme impliquant une activité inventive si
pour un homme du métier elle ne découle pas d'une manière évidente de
l'état de la technique.

On dispose aujourd'hui de plus de 600 décisions de justice qui
permettent de définir plus précisément cette définition. L'activité
inventive est souvent utilisée pour remettre en cause la validité d'un
brevet.
La loi s'appuie sur trois éléments:

\begin{enumerate}
\item l'homme du métier: ce n'est ni un savant, ni un inventeur, ni un
  homme de la rue. Les jurisprudences recherchent un spécialiste
  qualifié dans le domaine, mais un spécialiste de qualité ``moyenne''
  (exemple: en informatique, un ingénieur est considéré comme un
  spécialiste de qualité moyenne).
\item l'état de la technique: c'est le même que pour la clause de
  nouveauté.
\item l'évidence: est la qualité de ce qui apparaît clairement et
  immédiatement. C'est une simple constatation qui ne permet pas
  d'avoir une activité inventive.
\end{enumerate}

Les juges doivent se placer à la date ou le brevet a été déposé, un
invention expliquée paraît souvent comme plus évidente.

Les tribunaux apprécient l'activité inventive différemment de la
nouveauté. La nouveauté est une comparaison, l'activité inventive est
une analyse. Pour la nouveauté, on apprécie points par points les
revendications. Alors que pour l'activité inventive, on apprécie
l'invention dans sa globalité et l'analyser. Ainsi la cour de
cassation vérifie si les juges précédents ont bien éffectué une
analyse sur l'évidence (ou non) d'une invention.

Les juges ne doivent pas tenir compte du mérite, de l'utilité de
l'invention, ou des investissements réalisés. De même les possibles
retombées économiques ne sont pas prises en compte.

L'activité inventive reste soumise à la subjectivité des juges.

\subsubsection{L'application industrielle}

Une invention est susceptible d'application industrielle si son objet
peut être fabriqué ou utilisé dans tous genres d'industrie, y compris
l'agriculture.\\

On considère l'application industrielle potentielle, et non
effective. Ainsi on permet de breveter des inventions intermédiaires,
qui ne seront jamais fabriqué mais en ont le potentiel. Les inventions
intermédiaires peuvent aussi être une partie de l'invention.


\subsection{La titularité des brevets}

la titularité est donnée au premier déposant qui est présumé (jusqu'à
preuve contraire) être propriétaire de l'invention. Le déposant peut
être une personne physique ou une personne morale.\\

Deux problèmes sont à voir.
\begin{enumerate}
\item 80\% des inventions sont réalisés dans le cadre d'un contrat de
  travail. L'invention appartient elle a l'employé ou l'employeur?
\item le droit de possession personnelle antérieure. On reconnaît le
  droit a quelqu'un qui à découvert la même invention dans la même
  période d'exploiter cette invention.
\end{enumerate}

\end{document}

