Le but de ce stage était de produire une interface graphique pour
Vaucanson à partir d'un prototype existant. Le logiciel produit serait
toujours un prototype mais légèrement plus évolué, et surtout ayant
subi une réorganisation de son code. Une documentation devait aussi
être écrite.\\

Dans ce rapport, nous avons détaillé la nouvelle modélisation du
projet, plus modulaire, qui rend le logiciel plus évolutif. En
particulier cette nouvelle modélisation simplifie grandement les
modifications portant l'ajout de nouvelles propriétés géométriques et
graphiques.
Cette modélisation a été mise au point au cours de plusieurs réunions
avec M. Sakarovitch et M. Pouchet, en étudiant la manière dont l'on
dessine un automate à la main et par comparaison avec l'expérience
acquise lors de la réalisation du premier prototype.\\

De plus, avec la documentation développeur produite, la prise en main
du code par de futures stagiaires sera plus aisée. La documentation
donne des indications sur la modélisation, l'utilité et le
fonctionnement des différents modules. Elle identifie aussi
l'emplacement de certains calculs importants pour la mise en forme de
l'automate.\\

Le prototype produit lors de ce stage comporte aussi la correction de
plusieurs bugs, un interface plus agréable pour rapporter le résultat
de certains algorithmes à l'utilisateur, et une mise à jour général du
code par rapport au évolution de Vaucanson, du format XML et de JGraph
depuis le prototype du stage précédent.\\

On notera que même si les objectifs de ce stage sont
globalement atteints, l'interface graphique nécessitera encore de
nombreuses améliorations avant d'être largement diffusable. En
particulier au niveau de l'ergonomie de l'interface. Il faudra faire
face aussi à des problèmes de rapidité et de qualité du rendu
graphique, car bien que ce dernier élément soit correct, il n'a pas
été testé avec des automates possédant de nombreux états.

Finalement, Vaucanson possède un embryon d'interface graphique. Et
cette interface graphique permettra à plus long terme d'utiliser la
plateforme Vaucanson plus facilement que par l'API C++ et avec plus de
souplesse que le TAF-KIT.
