Vaucanson est une plateforme logicielle dédiée à la manipulation
d'automates et de transducteurs. Développé au LRDE en partenariat avec
Jacques Sakarovitch (ENST) et Sylvain Lombardy (LIAFA), Vaucanson est
une bibliothèque générique permettant d'utiliser et d'écrire des
algorithmes pour une grande variété d'automates.

A la fin de l'été 2006, la version 1.0 de Vaucanson est sortie
proposant une suite d'outils en ligne de commande comme interface
utilisateur. La plateforme Vaucanson est désormais utilisable sans
mettre en oeuvre de programmation.

Par ailleurs, un prototype d'interface graphique pour Vaucanson a été
réalisé 2004 par Louis-Noël Pouchet. Le but de ce stage est de
produire, à partir de ce prototype, une version toujours expérimentale
mais diffusable et documentée.

A terme, l'interface graphique (que l'on appellera VGI, pour l'instant)
fournira un moyen d'utiliser Vaucanson plus facilement
qu'en utilisant l'API et avec plus de souplesse que le TAF-KIT. Ce
stage se place dans une vision à long terme, et ne vise pas à rendre un
produit totalement fini.  Le logiciel produit devra permettre de
visualiser des automates simples, de modifier sa forme et son
apparence graphique et d'appliquer les algorithmes proposés par le
TAF-KIT à ces automates.  Une grande partie de tout cela est déjà
accompli par le prototype, cependant une réorganisation du code, la
production d'une documentation développeur reste à faire, afin de
faciliter les améliorations futures.

\paragraph{Interêt personnel}

Ce stage me permet de découvrir un projet annexe à la bibliothèque
elle-même, par ailleurs le premier prototype a été écrit en
Java. Ainsi l'occasion m'ait donné de découvrir ce langage, les
bibliothèques associées et ses environnements de développement.

Par ailleurs, la réalisation de ce logiciel permettra peut-être de
découvrir des erreurs dans Vaucanson ou le TAF-KIT, qui pourront être
rapportées à l'équipe Vaucanson et supprimées.

\paragraph{Déroulement du stage}

Après avoir été reçu et présenté à l'administration de l'ENST, une
série de réunion ont été planifié avec M. Sakarovitch, mon maître de
stage, et Louis-Noël Pouchet, pour mettre au point ensemble une
modélisation cohérente du projet. En parallèle à ces réunions, je
devais découvrir et me familiariser avec le code de VGI.

Puis, la mise en oeuvre des décisions prises lors des réunions a
commencé. Dans un premier temps, quelques bugs simples ont été
corrigés, puis le module XML a été mis à jour en fonction de la
dernière spécification parue.
Le code a subi une mise à jour général pour utiliser la dernière
version de la bibliothèque JGraph, ainsi que quelques corrections de
bugs.
Finalement, les modification nécessaires pour que VGI se conforme à la
modélisation décidée ont été entreprises.

Une fois que le remodelage du projet fut suffisamment avancé, un début
de documentation développeur fut écrite, elle prit forme au fur et à
mesure de l'état d'avancement et des modifications faîtes au projet.

\paragraph{Particularité de ce stage}

On notera que la partie ``présentation de l'entreprise'' n'est pas
présente. En effet, bien que ce stage ait lieu à l'ENST, celle-ci n'a
pas de lien avec le stage. Ainsi on ne trouvera pas dans ce
rapport de considérations sur l'intégration de mon travail dans
l'ENST.
