\documentclass[a4paper, 12pt, leqno]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx}


\title{\huge{Physique atomique et quantique}}

\lhead{Physique ondulatoire}
\chead{}
\rhead{EPITA 2008}

\geometry{vmargin=3cm, hmargin=3cm}

\renewcommand{\H}{\stackrel{\wedge}{H}}

\pagestyle{fancy}


\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage


\section{Introduction}

\par
La physique atomique est descriptive, mais explique mal ce qui passe
au niveau de l'atome. La physique quantique est plus mathématique mais
epxlique mieux les phénomènes.

\section{Rappels}

\subsection{La quantification}

\par
L'apport d'énergie pour faire bouger un electron est quantifié. Toutes
les orbites ne sont pas permises (non continue). Il y'a des paliers.

\paragraph{Quelles sont les grandeurs quantifiées?}
Les orbites (rayons). Un electron est soumis à la force
électrostatique et la force centrifuge.
$$-\frac{ke^2}{r^2} = \frac{mv^2}{r}$$

Cependant dans cette équation rien n'est quantifiée. On ajoute donc
$$mvr = n\frac{h}{2\pi} \; n \in \mathbb{N}$$.

\par
L'énergie de l'électron est aussi quantifiée.


\subsection{Les raies d'émission et d'absorption}

\par
Si on maintient l'apport d'énergie, l'électron ne reste cependant pas
sur son orbite, il monte et descend d'une orbite à l'autre. En
descendant, il restitue de l'énergie sous forme lumineuse. Il y'a
autant de raies d'emissions que de manière de descendre.

\paragraph{Spectroscopie:}
C'est l'étude des raies.  En observant les raies du soleil, on peut
déterminer sa composition, l'abondance de ses composantes et sa
température.

\chapter{Nombres quantiques et lasers}

\section{Nombres quantiques}

\paragraph{n: nombre quantique principal}
La relation de quantification de Bohr: $mvr = n\frac{h}{2\pi}$
Cependant lorsque que l'on calcule $E_n$, le résultat est toujours
plus petit que celui mésuré.
\par
En fait, les orbites sont des ellipses.

\paragraph{l: nombre quantique secondaire}
Il correspond à la forme de l'orbite (circulaire ou elliptique).

\paragraph{m: nombre quantique magnétique}
Il correspond au plan de l'orbite.

\paragraph{n: nombre quantique de spin}
Il correspond au sens de rotation de l'électron sur lui-même.

\section{Lasers}

$$E = h\nu = h\frac{c}{\lambda}$$

\par
Des ondes monochromatiques en phase forment une lumière dite cohérente.
La lumière laser est formér d'ondes cohérentes, elle est énergetique
et n'est pas diffusé par les molécules d'air (à la différence de la
lumière blanche peu energétique et diffusé par l'air).

\paragraph{Problème:} il n'est pas facile de créer des ondes en
phases. De plus même en phase, elles peuvent se dephaser.

\subsection{Etat métastable et structure fine}

\par
On appelle structure fine ou hyperfine l'ensemble des raies d'un
niveau n (différent sous niveau pour un niveau n donné, variation
selon les nombres quantiques $l$, $m$ et $s$).

\par
Parmi tous ces états l'un d'entre eux est métastable (plus long que
les autres).

\subsection{Laser: l'atome à notre secours}

\par
Quand un électron se trouve dans un état métastable (niveau
d'excitation qui dure plus longtemps que les autres, $10^{-3}s$ au
lieu de $10^{-8}s$), on apporte un peu d'énergie sous forme d'un onde
monochromatique de même fréquence que le photon émis lorsque
l'électron redescend au niveau fondamentale. L'onde émise est
monochromatique et en phase avec l'onde que nous fournissont.

\subsection{Application du laser: l'imprimante}

\par
Avec un faisceau laser, on écrit un 'e' (par exemple) sur la feuille
(on ne rien mais les atomes du papier ont été ionisé, charge
positive).
\par
Puis on envoie de l'encre chargé négativement. Il y'en a un peu
partout donc on envoie un souffle d'air qui enlève l'encre des zones
non chargées. Puis on chauffe pour fixer l'encre au papier.

\section{CCD: Charged Coupled Device}

\par
On expose une plaque de silicium découpé en ligne de pixel à la
lumière. Les atomes de celle-ci sont ionisés. Il y a une forte
ionisation si un pixel a recu beaucoup de lumière.

\par
On récupère les électrons libres pour connaître la lumière recu par
chaque pixels. On fait passer un fil chargé positivement et on vide
ligne par ligne les électrons.

\par
On a alors un courant dont les variations représentent les variations
de luminosité pixel par pixel.

\par
Pour la couleur, on utilise trois CCD (même idée que pour les
imprimantes lasers avec un passage par couleur).

\section{L'effet tunnel}

\subsection{Expérience:}

\par
Sur une zone d'une plaque de silicium, on applique une tension
$V_0$. Cette zone est polarisé. Puis on envoie des électrons (avec un
générateur de courant, les électrons ont une énergie cinétique $E_0$)
dans la plaque.
\par
On note trois zones et on s'interesse à la propagation des électrons:
\begin{itemize}
\item la zone I: état libre, les electrons se propagent librement.
\item la zone II: état lié (zone soumise a la tension $V_0$).
\item La zone III: état libre.
\end{itemize}

\par
En physique quantique, une petite quantité d'électrons passe à travers
la zone II malgré que l'énergie cinétique des électrons soit
inférieure à la barrière de potentiel: c'est l'effet Tunnel.

\par
A noter qu'en physique quantique, même si l'énergie cinétique des
électrons est supérieure à celle de la barrière de potentiel. Certains
électrons ne passeront pas.

\subsection{Application: microscope à effet Tunnel}

\par
STM: Scanning Tunelling Microscope.

\par
Un pointe chargée positivement balaye les atomes d'un échantillon un
par un. Par effet tunnel, des électrons quittent l'atome et passent
dans la pointe. Un courant proportionnelle à la proximité de l'atome
se forme. On en déduit une représentation graphique par ordinateur.

\par
En réalité, on veut conserver un courant constant pour cela, on fait
se déplacer verticalement le support de l'échantillon grâce à une
boucle de contre réaction.

\subsection{Manipulation des atomes}

\par
Avec un STM, les atomes balayés perdent des électrons. On a donc des
ions positifs. On charge alors la pointe négativement, l'atome vient
sur la pointe. On lache l'atome en rechargeant la pointe positivement.

\section{Dualité onde/corpuscule}

\subsection{Experiences}

\paragraph{Interférence:}
On dispose d'une source de lumière S. On dispose aussi d'un plaque de
carton percé de deux trous très fin. On peut representer ces deux
trous comme deux nouvelles sources de lumières. Si on dispose une
feuille derrière ces deux trous, on remarque une zone d'interférence.

\par
Ce phénomène s'explique bien avec la notion d'onde.

\paragraph{Choc}
Quand on projette un photon (grain de lumière) sur un électron, le
photon percute l'electron et perd de l'énergie. Cette deuxième
experience s'explique mieux avec la notion de corspuscule.

\subsection{De Broglie, Davisson et Germer}

\paragraph{1921:} Louis de Broglie (prononcé de Breuille) décide
d'écrire une thèse intitulée ``mécanique ondulatoire''. On connait à
l'époque les électrons sous forme de corpuscule. (ayant une charge,
une masse, \ldots).
\par
Dans sa thèse il explique que des électrons en mouvement se comporte
comme des ondes. Et il pose l'équation suivante:
$$\lambda = \frac{h}{mv}$$

\paragraph{1924:} Louis de Broglie passe sa thèse.

\paragraph{1925:} Davisson et Germer (USA) décident de verifier la
thèse de De Broglie, en utilisant deux sources d'électrons et voir
si des interférences ont lieu.

\paragraph{1927:} Les experiences se revelent positives, on arrive à
faire des interférences avec des électrons.

\paragraph{1929:} Louis De Broglie reçoit le prix Nobel. En 1934,
Gemer et Davisson recoivent un prix Nobel pour leurs expériences.\\

\paragraph{Conclusion:}
La lumière est une onde (interférence). La lumière est composée de
photons, des grains d'énergie de masse nul. (les chocs).
Il en est donc de même pour les électrons.

\par
On pose
\begin{eqnarray*}
  2\pi r & = & n\lambda \\
  2\pi r & = &n\frac{h}{mv} \\
  mvr & = & n\frac{h}{2\pi} \\
\end{eqnarray*}
En utilisant la définition de Louis de Broglie, on retrouve la
relation de quantification de Bohr.

\section{L'équation de Schrödinger}

\par
Ervin Schrödinger.

$$\stackrel{\wedge}{H} | \psi_N ) = E_N | \psi_N )$$

\par
Dans cette équation, les inconnues sont $E_N$ et $\psi_N$
\begin{itemize}
\item $E_N$ sont les énergies du système
\item $\psi_N$ sont les fonctions d'onde du système. Elles
  représentent les états du système.
\end{itemize}

\par
L'équation de Schrödinger est une équation aux énergies. Elle permet
de calculer les énergies et les fonctions d'onde d'un électron, ainsi
que d'en déduire les probabilités associées.

\par
Les fonctions d'onde sont reliées aux probabilités par le fait qu'il
est plus probable de trouver un électron en état $n = 1$ qu'en $n =
10$.


\par
Il existe aussi une équation au spins ou aux moments
magnétiques. Respectivement,
$$\stackrel{\wedge}{S} | \psi_N ) = E_N | \psi_N )$$
$$\stackrel{\wedge}{M} | \psi_N ) = E_N | \psi_N )$$

\subsection{L'opérateur hamiltonien $\H$}

\par
$H$ (ou hamiltonien) est utilisé en mécanique lorsqu'on s'interesse
surtout aux énergies. On définit $H$ comme la somme de l'énergie
cinétique et de l'énergie potentiel (i.e $H = E_c + E_p$).

\par
Cependant la notation qui suit differe quelque peu. On pose $T = E_c$
et $V = E_p$.

\par
$E_c$ (ou $T$) s'exprime en fonction de $p$ la quantité de mouvement.
Par ailleurs, on sait que $p = mv$ et que $E_c = \frac{1}{2}mv^2 =
\frac{1}{2}m \frac{p^2}{m^2}$. D'où

$$E_c = \frac{p^2}{2m}$$

\par
On admet aussi que
$$\stackrel{\wedge}{p_x} = \frac{h}{i}\frac{\delta}{\delta x}$$

On en deduit:
$$\H = \frac{\stackrel{\wedge}{p^2}}{2m} + \stackrel{\wedge}{V}$$

\par
Calculons $\stackrel{\wedge}{p^2}$

\begin{eqnarray*}
  \stackrel{\wedge}{p^2} & = & \stackrel{\wedge}{p_x} +
  \stackrel{\wedge}{p_y} + \stackrel{\wedge}{p_z}\\
  \stackrel{\wedge}{p_x} & = & \left(\frac{h}{i}\frac{\delta}{\delta
      x}\right)\left(\frac{h}{i}\frac{\delta}{\delta x}\right)\\
  & = & -h\frac{\delta^2}{\delta x^2}
\end{eqnarray*}

D'où
$$\H = -\frac{h^2}{2m}\left(\frac{\delta^2}{\delta x^2} +
  \frac{\delta^2}{\delta y^2} + \frac{\delta^2}{\delta z^2}\right) + \stackrel{\wedge}{V}$$

\par
On peut réecrire l'équation de Schrödinger:
\begin{eqnarray*}
  \H | \psi_N ) & = & E_N | \psi_N ) \\
  -\frac{h^2}{2m}\Delta \psi_N + \stackrel{\wedge}{V} \psi_N & = & E_N
  \psi_N
\end{eqnarray*}

\par
Quand $V = 0$ sur une seule dimension $x$:
$$-\frac{h^2}{2m}\frac{\delta^2 \psi_N}{\delta x^2} = E_N \psi_N$$


\end{document}
