\documentclass[a4paper, 12pt, leqno]{report}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx}

\title{\huge{Physique ondulatoire}}

\lhead{Physique ondulatoire}
\chead{}
\rhead{EPITA 2008}

\geometry{vmargin=3cm, hmargin=3cm}



\pagestyle{fancy}


\begin{document}


\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\chapter{Introduction}

\section{Approche du mot onde}

\paragraph{Caractéristique d'une onde:}
\begin{itemize}
\item sa source
\item sa période dans le temps et dans l'espace (longueur d'onde)
\item deux vitesses, une verticale appelé vitesse particulaire et une
  autre verticale appelé vitesse de propagation ou célérité.
\item Si ces deux vitesses sont orthogonales, l'onde est transverse.
\item Si ces deux vitesses ont la même direction, l'onde est longitudinale.
\end{itemize}

\paragraph{Définition d'une onde:}
Une onde correspond à la propagation dans un milieu déterminé (air,
eau, \ldots ) d'une perturbation de nature quelconque, généralement
périodique dans le temps et dans l'espace; qui transport de
l'énergie. C'est une vibration qui se déplace.

\section{Les ondes dans la nature et celles créées par l'homme}

\paragraph{Dans la nature:}
\begin{itemize}
\item lumière solaire
\item tremblements de terre
\item les vagues
\item ondes de chocs (aurore polaires)
\end{itemize}

\paragraph{Par l'homme:}
\begin{itemize}
\item radio, télé (ondes électro-magnétiques)
\item ondes sonores
\end{itemize}

\section{Propriétés communes à toutes les ondes}

\par
Le phénomène d'onde dépend non seulement du temps mais aussi de la
position $x$ dans l'espace. Les variables temps et position sont liées
au sein de la phase.
$$\textrm{ex:} \; \phi = \omega \left(t - \frac{x}{c}\right)$$

\par
Du point de vue mathématique, une onde est un champ dépendant du
temps, i.e une fonction des coordonnées et du temps. Un champ est une
quantité définie en tout point d'un espace.

\par
Une onde est dite plane lorsque sa phase est la même en tout point du
plan.

\par
La polarisation caractérise la direction de l'oscillation par rapport
à la direction de propagation.

\par
Certains milieux sont dispersifs, ils imposent une célérité qui
dépendent de la fréquence des ondes.

\par
Lors que des ondes de phases voisines se déplacent dans un milieu
dispersif, l'amplitude résultante est modulée dans une onde-enveloppe
qui se déplace a une vitesse de groupe différente de la célérité
moyenne.

\section{Quelques rappels}

\paragraph{L'amortissement:}
diminution de l'amplitude d'un phénomène migratoire par perte
d'énergie (dû aux frottements en général).

\paragraph{Entretenir une vibration:}
apporter périodiquement de l'énergie pour compenser les pertes.

\chapter{Onde unidimensionnelle}


\section{Dans une milieu élastique}

\par
Un milieu élastique est un milieu qui: si un point du milieu subit une
brusque déformation aura tendance à revenir à l'équilibre en affectant
ses proches. On a ainsi une transmission de proche en proche.

\par
Pendant le passage de l'onde, le milieu ne se déplace pas dans son
ensemble. mais on observe une variation temporelle et spatiale d'une
ou plusieurs grandeurs physiques.

\par
En même temps que la quantité de mouvement, l'énergie cinétique se
propage d'un élément à un autre. Si bien que l'onde se déplace sans
transport de matière.

\paragraph{Front d'onde ou surface d'onde:}
En 3 dimensions, un front d'onde est une sphère ayant pour centre sur
la source.

\par
Lorsque l'on peut définir clairement un sens et une direction de
propagation, l'onde est dite définie.

\par
Dans ce chapitre on ne s'intéressera uniquement qu'aux ondes
unidimensionnelles, se propageant dans une direction donnée prise
comme l'axe des x. C'est une onde progressive plane et dont les plans
d'onde sont les plans $x = cte$.

\section{Ondes planes progressives sinusoïdale}

\subsection{Équation mathématique}

\par
Soit $v$ la vitesse de propagation de l'onde et $\omega = vk$:
\begin{eqnarray*}
  \epsilon(x,t) & = & \epsilon_0 \cos\left(w\left(t -
      \frac{x}{v}\right)\right) \\
  & = & \epsilon_0 \cos(2\pi \frac{t}{T} - \frac{x}{\lambda}) \\
  & = & \epsilon_0 \cos(\omega t - kx)
\end{eqnarray*}

\subsection{Ordre de grandeur}

\paragraph{Exemple:}
La longueur d'onde d'une vibration mécanique est de l'ordre de la distance
inter-atomique soit $\lambda_0 = 5.10^{-10}m$.
Pour étudier ce genre de vibrations on utilise une onde lumineuse dont
la fréquence $f_l$ est égale à la fréquence des vibrations mécaniques.
\par
Sachant que les ondes mécaniques se propagent à la vitesse du son dans
les solides (de l'ordre de $b_o = 5.10^3$).
\par
Déterminer la longueur d'onde de la lumière nécessaire à cette étude.

\begin{eqnarray*}
  f_0 & = & \frac{v}{\lambda} = \frac{5.10^3}{5.10^{-10}} = 10^3
  \textrm{Hz} \\
  \lambda_l & = & \frac{c}{f_0} = 3.10^{-5}\textrm{m}
\end{eqnarray*}

\section{Ondes planes progressives unidimensionnelles}

\par
Soit $q$ la grandeur physique variant dans l'espace et le temps
($q(x,t)$), alors cette grandeur physique obéit a l'équation
differentielle
$$\frac{\delta^2q}{\delta t^2} = v^2\frac{\delta^2 q}{\delta x^2}$$
où $v$ est la vitesse de propagation.

\par
Si l'on dérive $q =q_0 \cos (\omega t - kx)$
\begin{eqnarray*}
\frac{\delta q}{\delta t} & = & -q_0\omega \sin (\omega t - kx)\\
\frac{\delta q}{\delta x} & = & kq_0\sin(\omega t - kx)\\
\frac{\delta^2 q}{\delta t^2} & = & q\omega^2 \cos (\omega t - kx) \\
\frac{\delta^2 q}{\delta x^2} & = & -k^2q_0cos( \omega t - kx)\\
\end{eqnarray*}
On trouve $w² = v^2k^2$ d'où $w = vk$.

\section{Vitesse de phase et de groupe}

\par
Soit une onde définie par $\epsilon = \epsilon_0 \sin (\omega t -
kx)$.

\par
On appelle vitesse de phase $v_{\phi} = \frac{\omega}{k}$. La
vitesse de phase est assimilable à la vitesse de propagation de l'onde:
\begin{itemize}
\item Si on peut associer une fréquence unique à la fréquence étudiée
\item Si le milieu est non-dispersif
\end{itemize}

\par
Dans la réalité, une onde resulte de la superposition d'au moins deux
ondes d'amplitude égales et de pulsations voisines $\omega \; et \; d\omega$, auquels
correspondent des nombres d'ondes $k,\; dk$.

\par
On définit une vitesse de paquet d'onde ou vitesse de groupe tel que
$v_g = \frac{d\omega}{dk}$. La vitesse de groupe correspond également
à la vitesse de propagation de l'énergie. Et elle dépend de la
relation de dispersion ($\omega = f(k)$) du milieu.

\par
Si le milieu est non-dispersif, la relation $\omega = f(k)$ devient
$\omega = vk$ et $v_g = v_{\phi}$

\paragraph{Exemple:}
Soit une chaîne lineaire d'atomes distants de $a$; on suppose chaque
atome soumit a l'action de deux ressorts lies a ces deux plus proches
atomes voisins. On note $\mu$ la raideur du ressort. On donne la
relation de dispersion
$$\omega = 2\left(\frac{\mu}{m}\right)^{\frac{1}{2}} \sin\left(\frac{ka}{2}\right)$$
et
$$v_0 = \left(\frac{\mu}{m}\right)^{\frac{1}{2}} a$$
\par
Calculer la vitesse de groupe et de phase.

$$v_{\phi} = \frac{2v_0}{ka} \sin \left(\frac{ka}{2}\right)$$
$$v_g = v_0 cos\left(\frac{ka}{2}\right)$$

\par
Si $k = \frac{\pi}{a} \rightarrow v_g = 0$

\section{Effet Doppler}

\par
Si la source $s$ d'une onde et l'observateur $o$ sont en mouvement
relatif. La fréquence des ondes recus par l'observateur est differente
de la frequence emise par la source:\\
on montre que la frequence observée est plus grande quand
l'observateur et la source se rapproche, et est plus faible dans le
cas contraire.

$$f_{app} = f_0\left(1 + \frac{v_r}{c_r}\right)$$

$$f_{eloi} = f_0\left(1 - \frac{v_r}{c_r}\right)$$

où $v_r$ est la vitesse radiale entre $o$ et $s$. $c_r$ vitesse de
l'onde par rapport a la source dans la direction de $o$.



\end{document}
