\documentclass[a4paper, 12pt, leqno]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}

\usepackage{eurosym}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx}

\geometry{vmargin=2.5cm, hmargin=3cm}

\lhead{Droit 1}
\chead{}
\rhead{EPITA 2008}


\title{Droit 1}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Le droit}

\subsection{Droit public}

Le droit public est l'ensemble des règles de droit qui préside à
l'organisation de l'Etat, qui régisse les rapports de l'Etat avec les
administrations, ou entre l'Etat et les citoyens.

Le droit public implique la présence de l'Etat dans l'une des parties.

\subsubsection{Les types de droit public}

\begin{itemize}
\item Droit constitutionnelle: organisation de l'Etat
\item Droit administratif
\item Droit fiscal
\item Droit pénal
\end{itemize}

\subsubsection{Le droit pénal}

Le droit pénal est l'Etat qui institut et aménage le droit de punir
les citoyens qui ne respectent pas la loi. C'est une forme de droit
presque uniquement répressif, il n'a pas pour vocation à réparer mais
à punir. Toutes les lois ont des parties pénales. Ces morceaux sont
regroupés dans le code pénal.

En droit pénal, ce n'est pas la victime qui poursuit, mais
l'Etat. L'initiative de la procédure pénale appartient à l'Etat par
l'intermédiaire du Ministère Public. Il existe deux types de peines:
celles privatives de liberté, et les amendes.

\subsection{Droit privé}

Le droit privé est l'ensemble des règles qui régissent les rapports
des citoyens entre-eux, ou des citoyens avec les collectivités
privées.

\subsubsection{Les types de droit privé}

\begin{itemize}
\item Droit civil (ou commun): Il contient les règles
  fondamentales. C'est le droit appliqué lorsqu'il n'y a pas de droits
  particuliers pour le sujet donné.
\item Droit commercial: Il régit les rapports des commerçants entre-eux.
\item Droit des sociétés: Il régit la vie des sociétés privés:
  création, faillite, \ldots
\item Droit du travail: Il régit les rapports des salariés et des
  employeurs dans le secteur privé.
\end{itemize}


\section{Les juridictions}

Une juridiction est composé de juges. Ceux ci sont indépendants de
l'Etat, recruté sur concours. Le gouvernement ne peut agir sur leur
carrière sans leur consentement. On dit qu'ils sont inamovibles.
On compte principalement deux types de magistrats:

\begin{itemize}
\item les magistrats du siège: car ils sont assis dans un
  tribunal. Ceux sont eux qui prennent les décisions de justices.
\item les magistrats de parquet: comme le procureur de la République
  ou l'avocat général. Ils représentent l'Etat dans les procès et
  réclament l'application de la loi. Ils sont dirigés par le ministère
  de la Justice.
\end{itemize}


\paragraph{Principe de la gratuité de la justice\\}

Seuls les frais de représentations sont à la charge du
justiciable. Celui ci peut disposer de deux types d'aide:
\begin{itemize}
\item aide juridictionnelle accordée en fonction des revenus.
\item le juge peut condamner une des parties à rembourser à l'autre
  les frais occasionnés.
\end{itemize}

\paragraph{La justice est publique}

\begin{itemize}
\item sauf en cas de huis clos: par exemple dans des affaires
  familiales, ou sur les moeurs.
\item les décisions de justice sont donc accessible (et lisible) par
  tous.
\end{itemize}


Si une affaire recouvre une partie pénale et une partie civile,
l'affaire est jugée par une seule juridiction pour simplifier les
procédures.


\subsection{Les juridictions civiles de 1ère instance}

\paragraph{Les tribunals d'instance}

\begin{itemize}
\item petits délits, inférieur à 10000\euro.
\item juridiction à juge unique.
\end{itemize}

\paragraph{Le tribunal de commerce}

\begin{itemize}
\item les juges ne sont pas des professionnels du droit, mais des
  commerçants élus par les commerçants.
\end{itemize}

\paragraph{Le conseil des prud'hommes}

\begin{itemize}
\item formé par des conseillers élus pour la moitié d'entre eux par
  les salariés, l'autre par les employeurs.
\item les \emph{bureaux} de jugement sont composés de quatre membres
  (deux de chaque partie).
\item en cas d'égalité, le tribunal de grande instance prend la
  décision. On l'appelle le juge des partiteurs.
\item toutes les procédures doivent commencer par une phase de
  conciliation (obligatoire).
\end{itemize}

\subsection{Les juridictions pénales de 1ère instance}

Le droit pénal définit une infraction comme un non respect de la loi
pénale. Les infractions sont classés selon trois niveaux de gravité:

\begin{enumerate}
\item les contraventions: juridiction du tribunal de police.
\item les délits: juridiction du tribunal correctionnel.
\item les crimes: juridiction de la cour d'assise.
\end{enumerate}

Si une infraction n'est pas définie par le code pénal, c'est le
ministère publique qui décide de sa classification.

\paragraph{La cour d'assise}

La cour d'assise est chargée de juger les crimes.

\begin{itemize}
\item composé d'un jury populaire de 9 jurés tirés au sort.
\item elles ne sont pas permanentes, mais composée au besoin.
\item Jusqu'à récemment, il n'y avait pas de recours possible. Mais
  désormais on peut faire appel à la cours d'appel d'assise.
\end{itemize}

\subsection{Les juridictions de deuxième instance}


\subsubsection{Les cours d'appel}


Les cours d'appel sont communes a toutes les juridictions et tribunaux
de première instance. Toute personne peut faire appel pour tout
motif. L'appel est ouvert pour tous motifs contre toutes décisions.

\paragraph{}
Une cours d'appel reprend l'affaire jugée à zéro et prononce un
nouveau verdict (en accord avec le précédent ou contre).
\begin{itemize}
\item si elle est d'accord avec la première décision, on parle d'arrêt
  de confirmation.
\item sinon d'arrêt infirmatif.
\end{itemize}

\paragraph{}
Une jugement de première instance ne s'applique pas tant que le délai
pour faire appel n'est pas dépasser. L'exécution provisoire peut être
prononcée pour éviter des délais trop long qui sont problématiques
dans certains cas.

\paragraph{}
Les affaires de trop faible importance sont rendu en première et
dernière instance (c'est à dire sans recours en appel possible.


\subsubsection{La cours de cassation}

\begin{itemize}
\item On peut aller en cours de cassation après un appel ou lorsqu'il
  n'y a pas d'appels possibles.

\item Le recours en cassation nécessite un motif de droit.

\item C'est une juridiction unique composé de 6 chambres:
  \begin{itemize}
  \item 3 civiles
  \item 1 commerciale
  \item 1 sociale
  \item 1 criminelle (juge toutes les infractions)
  \end{itemize}

\item Elle ne juge pas l'affaire, mais vérifie que la loi a été
  correctement interprété et appliqué.

\item Elle juge en fait la décision de justice et non l'affaire
  elle-même.

\item Une décision de la cour de cassation n'est pas la loi, elle ne
  s'applique qu'aux justiciables. Cependant, sa jurisprudence définit
  les interprétations de la loi.

\item Une demande à la cours de cassation s'appelle un
  \emph{pourvoi}. Ce pourvoi est divisé en plusieurs moyens, eux-mêmes
  divisés en branches.
\end{itemize}

\paragraph{Un arrêt de cassation}

\begin{itemize}
\item les faits
\item la décision d'appel
\item le pourvoi avec ses différents moyens:  introduit par ``Alors
  selon les moyens que''. On ne retrouve pas toujours le pourvoi en
  entier lorsque la cour de cassation est en accord avec le pourvoi.
\item la décision de la cours de cassation: introduit par ``Mais
  attendu que''
\end{itemize}

\end{document}

