\documentclass[a4paper, 12pt, leqno]{report}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{eurosym}

\title{\huge{Transmission}}

\lhead{Transmission}
\chead{}
\rhead{EPITA 2008}

\geometry{vmargin=3cm, hmargin=3cm}



\pagestyle{fancy}
\headheight 15pt
\begin{document}


\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\chapter{Introduction}

\par
Dans ce cours sera présenté les techniques de bases de transmission,
l'architecture en couche, les différentes architectures (TCP/IP, Token
Ring), la détection et correction des erreurs, les modes de
transmission, les techniques de multiplexage, les supports de communication.

\paragraph{Bibliographie:}
\begin{itemize}
\item Réseaux et télécoms (Claude Servin Ed. Dunod)
\item Réseaux (Pujolle)
\end{itemize}


\section{Historique}


\subsection{Téléinformatique}

\par
Dans les années 60, IBM voulait raccorder un ordinateur (calculateur à
l'époque) à des terminaux non-intelligents (écran, clavier,
imprimante). Ils ont
utilisés comme support de communication le réseau téléphonique (RTC:
réseau télephonique commmuté).

\par
Mais ce réseau a été concu pour transporter la voix sous forme d'un
signal éléctrique analogique alors que les ordinateurs nécessitent un
signal éléctrique numérique. Ils ont donc mis au point les modems pour
faire la conversion numerique/analogique à l'emission et
analogique/numérique à la reception.

\par
Problème: chaque terminal posséde sa propre liaison, ce qui est
coûteux. Les transmissions générent des interruptions aux niveaux du
calculateur, si il y a trop terminaux, le calculateur passe son temps
a examiner les interruptions, par ailleurs le calculateur est obligé
au rythme d'un terminal. Bref tout ceci n'etait pas rentable.


\subsection{Le SNA d'IBM}

\par
On va alors chercher à libérer le calculateur de la gestion des
communications. On introduit un contrôleur de communication et un
multiplexeur entre le calculateur et son modem. De même entre les
terminaux et leur modem (on n'utilise plus qu'un seul modem, on
introduit un mutliplexeur et un concentrateur.

\par
Le contrôleur de communication gère les communications pour le
calculateur.
Le concentrateur s'appelle aussi contrôleur de grappes (de terminaux).\\
Le multiplexeur gère le tour de parole. Aujourd'hui tout est intégré
dans les machines (\copyright Phil. Corp.)

\par
Problème: Si le calculateur tombe en panne plus rien de marche.
On va alors etudier la topologie des réseaux, c'est à dire la manière
dont les ordinateurs sont connectés entre eux par le support (en
etoile, bus, ring, point à point).

\par
Il faut aussi gérer les problèmes de collision et de tour de parole
(protocole MAC, Media Access Control).
Pour une liaison point à point, on règles les conflits en donnant une
priorité à l'une des machines (ou par full duplex: deux fils).

\chapter{Le codage de l'information}

\par
Les équipements informatiques utilisent différents symboles:
\begin{itemize}
\item lettres (A-Z)
\item chiffres (0-9)
\item symboles spéciaux (?,>,=)
\item fonctions spécifiques (\r, f1, ESC)
\end{itemize}

\section{Les codes de longueur fixe}

\par
Tous les symboles sont codés sur le même nombre de bits.

\subsection{Code CCITT n°5: ASCII}

\par
CCITT signifie Comité Consultatif International Téléphonique et
Télégraphique. Il a été remplacé par l'UITT (Union Internationale des
Télécommunications secteur chargé de la normalisation des
Télécommunications) depuis 1993.

\par
Ce code utilise 7 bits pour coder un symbole, soit 128 codes
possibles. Ce code a été normalisé par l'ANSI (Americam National
Standard Institut) sous le nom de code
ASCII (American Standard Code for Information Interchange).

\subsection{Code EBCDIC}

\par
Les symboles sont codés sur 8 bits. C'est de l'ASCII etendu a 8 bits.
EBCDIC signifie Extended Binqry Code Decimal Information Coded.

\par
Ces codes sont de longueur fixes, des données transmises ne servent
donc a rien.

\section{Les codes de longueurs variables}

\subsection{Huffman}

\par



\end{document}
