\documentclass[a4paper, 12pt, leqno]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xspace}

\title{\huge{Introduction à la théorie des jeux}}

\lhead{Théorie des jeux}
\chead{}
\rhead{EPITA 2008}

\geometry{vmargin=3cm, hmargin=3cm}

\renewcommand{\P}{\ensuremath{\mathcal{P}}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathcal{M}}}
\newcommand{\FN}{\ensuremath{\mathcal{N}}}
\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{R}}}

\newcommand{\argmax}{\mathop{\mathrm{argmax}}}
\newcommand{\transpose}[1]{{\vphantom{#1}}^{\mathit t}{#1}}

\pagestyle{fancy}


\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}
\tableofcontents
\newpage

\setcounter{page}{1}
\section{Introduction}

\subsection{Conventions}

\paragraph{}
Les conventions suivantes seront utilisés tout au long de ce document
pour les paramètres des jeux, et ne seront pas répétés:

\begin{itemize}
\item un joueur $p \in \P$ (l'ensemble des joueurs).
\item une stratégie d'un joueur $p$, $\sigma_p \in S_p$ (où $S_p$ est
  l'ensemble des stratégies du joueur $p$).
\item on note $\sigma_{-p}$, un profil stratégique de $\Pi_{j \in \P
    \backslash p} S_j$.
\item des fonctions de gain (ou d'utilité) $u_p : \Pi_{p \in \P} S_p
  \rightarrow \R$.
\end{itemize}

\subsection{Rappel sur les relations d'ordre}

\paragraph{}
Une relation d'ordre est une relation à deux arguments vérifiant:
\begin{itemize}
\item réflexivité large: $\forall x \; x \leq x$. Si anti-reflexivité
  on a alors un ordre strict: $\forall x \; \neg x \leq x$.
\item transitivité: $\forall x,y,z \;\; x \leq y \wedge y \leq z
  \Rightarrow x \leq z$.
\item anti-symétrique: $\forall x \forall y \;\; x \leq y \wedge y \leq
  x \Rightarrow x = y$. Dans le cas d'un ordre strict, on écrit
  $\forall x \forall y \; \neg \left ( x < y \wedge y < x \right )$
\end{itemize}

\paragraph{}
Un ordre est dit total lorsque:
\begin{itemize}
\item ordre large total: $\forall x \forall y \;\; x \leq y \vee y
  \leq x$.
\item ordre strict total $\forall x \forall y \;\; \neg \left ( x \leq
    y \right ) \wedge \neg \left ( y  \leq x \right )$.
\end{itemize}

\subsection{Définitions}

\paragraph{Définition:}

$\sigma \in \Pi_{p \in \P} S_p$ est appelé profil stratégique. Si \P
est ordonné, le jeu s'effectue de façon non simultanée, autrement dit
si \P est non ordonnée revient à déclarer que le jeu est \emph{simultanée}.

\paragraph{Exemple:}

Le jeu d'échecs n'est pas simultanée, $\P = \{ \textrm{blanc},
\textrm{noir} \}$ et $ \textrm{blanc} > \textrm{noir}$.

\paragraph{Remarque:}

Si $\P$ est totalement ordonné (au sens strict) alors on peut indexer
les joueurs de \P. Un ensemble d'indices $I$ étant un ensemble
possedant un plus petit élément tel que $\forall A \subset I \;\; A$
possède un plus petit élément aussi.

\paragraph{Définition: Relation de préférence}

Une relation de préférence $<_p$ du joueur $p$ est une relation
d'ordre partielle sur l'ensemble de ses stratégies $S_p$.

\paragraph{Définition: Rationalité}

Un joueur est dit rationnel lorque

$$\forall \sigma_pj, \sigma_{p'} \in S_p  u_p(\sigma_{-p}, \sigma_p)
< u_i(\sigma_{ip}, \sigma_{p'}) \Rightarrow \sigma_p > \sigma_{p'}$$
Si $\sigma_p > \sigma_{p'}$, on dit que $\sigma_p$ domine
$\sigma_{p'}$.

\section{Les jeux matricielles}

Pour un jeu à deux joueurs, on représente matriciellement le jeu
$\Gamma = \langle \{R, C\}, \{S_R, S_C\}, \{u_R, u_C\} \rangle$ de la
façon suivante, où $\sigma_i \in S_R$ et $\sigma_j \in S_C$:

$$A \in \M_{|S_R| \times |S_C|}(\R) \textrm{ où } A_{ij} =
u_R(\sigma_i, \sigma_j)$$

$$B \in \M_{|S_R| \times |S_C|}(\R) \textrm{ où } B_{ij} =
u_C(\sigma_i, \sigma_j)$$

\paragraph{Remarque:}

il faut que $S_R$ et $S_C$ soient bien ordonnées, ou que leurs
stratégies soient indexées. De plus, on considère uniquement le cas où
$S_R$ et $S_C$ sont finis.

\paragraph{Exemple: le dilemne des prisonniers\\}

Représentation matricielle:
$$
\left (
\begin{matrix}
  C & -3 & -10 \\
  T & 0 & -5
\end{matrix}
\right )
$$

On remarque que $C < T$, un prisonnier rationnel jouera $T$ (donc la
trahison).

\subsection{Quelques définitions}

\subsubsection*{Jeu symétrique}

Un jeu est dit symétrique lorsque:
\begin{itemize}
\item $\forall (p, p') \in \P^2 \;\; S_p = S_{p'}$
\item le jeu est simultané
\item Pour toute permutation $\Pi$ sur l'ensemble des joueurs, les
  fonctions d'utilité renvoient des valeurs permutées suivant la
  permutation donnée.
\end{itemize}

Pour un jeu matriciel $(A, B)$, dire qu'il est symétrique revient à
dire que $B = A^t$.

\subsubsection*{Meilleur réponse}

Une meilleur réponse d'un joueur $p \in \P$ à un profil stratégique
$\sigma$ est une stratégie $\sigma_p \in S_p$ telle que

$$\forall \sigma^*_p \in S_p \;\; u_p(\sigma_{-p}, \sigma^*_p) <
u_p(\sigma_{-p}, \sigma_p)$$
On la notera

$$br(\sigma_{-p}) = \argmax_{\star \in S_p} (u_p(\sigma_{-p},
\star))$$

\subsubsection*{Jeu à somme nulle}

Un jeu est dit à somme nulle lorsque tous ce qui est a gagné par des
joueurs et perdus par d'autres en quantité égale, c'est à dire:

$$\forall \sigma \in \Pi S_p \;\; \sum_{p \in \P} u_p(\sigma) = 0$$

\paragraph{Exemple:}

Le poker, et les jeux à défaite - victoire - nul sont à somme nulle.


\subsection{La notion d'information}

\subsubsection{Perfection}

Un jeu est à information parfaite lorsque chaque joueur connait les
actions de chaque autre joueur au moment de jouer et leur
conséquence. Dans le cas contraire, on dit que le jeu est à
information imparfaite.

\paragraph{Exemple:}
\begin{itemize}
\item le dilemme des prisonniers est à information imparfaite.
\item les echecs sont à information parfaite.
\end{itemize}

\paragraph{Exemple: pierre, feuille, ciseaux}

PFC est un jeu simultané à information imparfaite. Sa représentation
matricielle est la suivante

$$
\begin{pmatrix}
  P & 0 & -1 & 1 \\
  F & 1 & 0  & -1 \\
  C & -1 & 1 & 0
\end{pmatrix}
$$

\subsubsection{Complétude}

Un jeu est dit à information complète lorsque les paramètres du jeu
sont connus de tous les joueurs (par connu, on sous-entend
accessible). Dans le cas contraire, le jeu est à information
incomplète.

\paragraph{Exemple:}

\begin{itemize}
\item le poker est à information complète, mais aussi à information imparfaite.
\item Le traffic sur internet est à information incomplète (on ne
  connaît pas le nombre d'utilisateurs).
\end{itemize}

\subsection{Equilibre de Nash}

\paragraph{Définition:}

Un équilibre de Nash est un profil stratégique $\sigma$ tel que
$$\forall p \in \P \;\; \forall \sigma^*_p \in S_p \;\;\;
u_p(\sigma_{-p}, \sigma_p^*) \leq u_p(\sigma)$$

\paragraph{Exemple:}
Le dilemme des prisonniers

Pour ce jeu, le profil stratégique (trahir, trahir) est un équilibre
de Nash.

\paragraph{Propriété:}

$\sigma$ est un équilibre de Nash si et seulement si $\forall p \in \P
\;\; \sigma_p \in br(\sigma_{-p})$.

\paragraph{Remarque:}

L''équilibre de Nash n'est pas universel. Il existe des jeux sans
équilibre de Nash (comme Pierre - Feuille - Ciseaux).

\paragraph{Propriété:}

L'équilibre de Nash n'est pas unique dans un jeu.

\paragraph{Exemple:}

La guerre des sexes.

\begin{center}
  \begin{tabular}{c | c c}
    & Foot & Shopping \\
    \hline
    Foot & $(1,2)$ & $(0, 0)$ \\
    Shopping & $(0,0)$ & $(2,1)$
  \end{tabular}
\end{center}



Il existe deux équilibres de Nash: (Foot, Foot) et (Shopping, Shopping).

\subsection{Forme normale}

\subsubsection{Définition}

Etant donné un jeu $\Gamma$, on peut définir la forme normale de
$\Gamma$ notée $\FN_\Gamma$ qui est un jeu dans lequel:
\begin{itemize}
\item Si $\P$ est l'ensemble des joueurs de $\Gamma$ alors $\P$ est
  l'ensemble des joueurs de $\FN_\Gamma$.
\item Si $S_p$ est l'ensemble des stratégies d'un joueur $p \in \P$
  alors $\Delta(S_p)$, l'ensemble des distributions de probabilités
  sur $S_p$, est l'ensemble des stratégies du joueur $p$.
$$\delta \in \Delta(S_p) \Leftrightarrow \delta : S_p
\longrightarrow \left[ 0,1 \right] \textrm{ tel que } \int_{S_p}
\delta = 1$$
\item La fonction d'utilité $\overline{u_p}$ d'un joueur $p \in \P$
  est l'espérance de son gain.
  \begin{eqnarray*}
    \overline{u_p}(\delta_i \ldots \delta_p) & = &  E(u_p(\delta_i \ldots
    \delta_p)) \\
    & = & \sum_{\sigma \in \Pi S_p} u_p(\sigma) P(X = \sigma)
  \end{eqnarray*}
  où $X$ est la variable aléatoire qui donne le profil stratégique
  obtenu aux moyens des distributions données.
\end{itemize}

\subsubsection{Calcul des utilités dans un jeu sous forme normale}

Soit $\delta_R, \delta_C$ deux stratégies d'un jeu sous forme normale,
et $S_R = \left\{ \sigma_1 \ldots \sigma_n \right\}$ et $S_C = \left\{
  \tau_1 \ldots \tau_m \right\}$.\\
On observe que:
$$\sum_{i \leq n} S_R(\sigma_i) = 1 \textrm{ et } \sum_{i \leq m}
S_C(\tau_i) = 1$$

On peut assimiler $S_R$ et $S_C$ à deux vecteurs $\lambda$ et $\mu$
respectivement dans $\R^n$ et $\R^m$ vérifiant $\lambda_i =
\delta_R(\sigma_i)$ et $\mu_i = \delta_C(\tau_i)$. On obtient naturellement que
les représentants de $\sigma_i$ et $\tau_i$ sont les bases canoniques
respectives de $\R^n$ et $\R^m$.\\
Ainsi pour $(\lambda, \mu) \in \Delta_n \times \Delta_m$:
\begin{eqnarray*}
  \overline{u_p}(\lambda, \mu) & = & \overline{u_p}(S_R, S_C) \\
  & = & \sum_{(\sigma, \tau) \in S_R \times S_C} u_p(\sigma,
  \tau)P(X=(\sigma, \tau)) \\
  & = & \sum_{(\sigma, \tau) \in S_R \times S_C} \delta_r(\sigma)
  \delta_C(\tau) u_p(\sigma, \tau) \\
  & = & \sum_{\sigma \in S_R} \sum_{\tau \in S_C} \delta_r(\sigma)
  \delta_C(\tau) u_p(\sigma, \tau) \\
  & = & \sum_{i \leq n} \sum_{j \leq m} \delta_r(\sigma_i)
  \delta_C(\tau_j) u_p(\sigma_i, \tau_j) \\
\end{eqnarray*}

On pose $P \in \M_{n \times m}{R}$ telle que $P_{ij} = u_p(\sigma_i,
\tau_j)$. Et comme $\lambda_i = \delta_R(\sigma_i)$ et $\mu_i =
\delta_C(\tau_i)$.\\
On a donc:
$$\overline{u_p}(\lambda, \mu) = \sum_{i \leq n} \sum_{j \leq m} \delta_r(\sigma_i)
  \delta_C(\tau_j) P_{ij} = \lambda^t . P . \mu$$

\subsubsection{Exemple de calcul}

On considère \emph{pierre - feuille - ciseaux}, et on fait jouer une
stratégie uniforme aux deux joueurs.\\
Pour $p \in \left\{ R, C \right\}$, on a:
$$\lambda_p =
\begin{pmatrix}
  \frac{1}{3} \\
  \frac{1}{3} \\
  \frac{1}{3}
\end{pmatrix}
$$

\begin{eqnarray*}
  u_R(\lambda_R, \lambda_C) & = & \left( \frac{1}{3} \right)^2
  \begin{pmatrix}
    1 & 1 & 1
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    0 & -1 & 1 \\
    1 & 0  & -1 \\
    -1 & 1 & 0
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    1 \\
    1 \\
    1
  \end{pmatrix} \\
  & = & \frac{1}{9}     %% Deuxieme ligne
  \begin{pmatrix}
    0 & 0 & 0
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    1 \\
    1 \\
    1
  \end{pmatrix}\\
  & = & 0 \\               %% 3e ligne
  \textrm{De même } u_C(\lambda_R, \lambda_C) & = & 0
\end{eqnarray*}


Supposons maintenant que $R$ joue une stratégie $\alpha =
\begin{pmatrix}
  x \\
  y \\
  1 - (x + y)
\end{pmatrix}
$ avec $x,y > 0$.\\
On obtient
\begin{eqnarray*}
  u_R(\alpha, \lambda_C) & = & \frac{1}{3}(x y (1 - (x + y))
  \begin{pmatrix}
    0 & -1 & 1 \\
    1 & 0  & -1 \\
    -1 & 1 & 0
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    1 \\
    1 \\
    1
  \end{pmatrix} \\
  u_R(\alpha, \lambda_C) & = & \frac{1}{3}(x y (1 - (x + y)) %% nouvelle ligne
  \begin{pmatrix}
    0 \\
    0 \\
    0
  \end{pmatrix} \\
  & = & 0 \leq u_R(\lambda_R, \lambda_C)                              %% nouvelle ligne
\end{eqnarray*}

\subsection{Propriétés}

\subsubsection*{Terminologie}

Si $\Gamma$ est un jeu dans lequel $S_p$ est l'ensemble des stratégies
du joueur $p \in \P$, on appelle:
\begin{description}
\item[stratégie pure] un élément de $S_p$.
\item[stratégie mixte] une stratégie du jeu $\FN_p$.
\end{description}
On confondra les stratégies pures avec les distributions
atomiques. Par extension, $\sigma \in \Pi S_p$ est un profil
pur. $\delta \in \Pi \Delta(S_p)$ est un profil mixte.

\paragraph{Lemme}

Etant donné un jeu matriciel $(R,C)$ et un profil mixte $(\lambda,
\mu) \in \Delta_n \times \Delta_m$, il existe toujours une meilleur
réponse pure à $\lambda$ (reps. à $\mu$).

\subsubsection*{Preuve}

Soit $\mu \in \Delta_m$ fixé. Et supposons que $\lambda_0 \in
br(\mu)$.\\
On a

$$\transpose{\lambda_0}R\mu = \sum_{i \leq n}\lambda_0(i).
\transpose{e_i}.R.\mu = \max_{\alpha \in \Delta_n} \transpose{\alpha}
R \mu$$

Examinons les gains. Soit $\left\{ \transpose{e_i} R \mu \; | \; i
  \leq n \right\}$ un ensemble fini. Il existe $e_k$ tel que
$\transpose{e_k}R\mu = \max_{i \leq n} (\transpose{e_i}R\mu)$.  Si
l'on suppose qu'il existe $j$ tel que $\lambda_0(j) > 0$ et que
$e_jR\mu \neq \max_{i \leq n} (\transpose{e_i}R\mu)$.\\
Alors on a

$$\transpose{\lambda_0}R\mu < \sum_{i \neq j, i \neq k}
\lambda_0 . \transpose{e_i} R \mu + (\lambda_0(j) + \lambda_0(i)).
\transpose{e_k}R\mu$$
Ainsi si $\lambda_0(i) > 0$ alors cela implique
que $\transpose{e_i}R\mu = \max(e_iR\mu) = G$.\\
Ainsi
\begin{eqnarray*}
  \transpose{\lambda_0}R\mu & = & \sum_{i \in I} \lambda_0(i)
  . \transpose{e_i} R \mu \\
  & = & \sum_{i \in I} \lambda_0(i) G \\
  & = & G \\
  & = & \transpose{e_k} R \mu
\end{eqnarray*}


\paragraph{Théorème}

La recherche d'une meilleure réponse à une stratégie mixte $\mu$
s'effectue en $\mathcal{O}(n)$.

\paragraph{Démonstration}

Par le lemme précedant, on calcule l'ensemble des valeurs $\left\{
  \transpose{e_i}R\mu \; | \; i < n \right\}$, et on extrait $i_0$ qui
réalise le maximum.


\paragraph{Théorème}

Si $(\lambda, \mu)$ est un équilibre de Nash, alors on a
\begin{eqnarray*}
  \forall i \leq n \; \lambda_i > 0 & \Rightarrow & e_i \in br(\mu) \\
  \forall j \leq m \; \mu_j > 0 & \Rightarrow & f_j \in br(\lambda)
\end{eqnarray*}

\paragraph{Démonstration}

En utilisant le raisonnement de la preuve du lemme précedant.

On dit que $\lambda$ est une combinaison convexe de $\left\{ x_i,
  \ldots, x_n \right\} \in \R^n$ lorsque
$$\lambda = \sum_{i \leq n} \textrm{ avec } \sum_{i \leq n} \lambda_i
= 1 \textrm{ et } \forall i \leq n \; \lambda_i \geq 0$$

Ainsi si $(\lambda, \mu)$ est un équilibre de Nash, $\lambda$ et $\mu$
sont construit dans un sous simplexe de $\Delta_n$ et $\Delta_m$
respectivement.

\paragraph{Propriété}

Si $\forall i \in I \subset \left[1..n\right] \; \transpose{e_i}R\mu = C^{te}$
alors si $\sum x_i = 1$ et $x_i \geq 0$
$$\sum_{i \in I} x_i.\transpose{e_i}R\mu = C^{te}$$

\paragraph{Théorème}

(Xieng, Deng, 2006)

Trouver un équilibre de Nash pour un jeu matriciel (à deux joueurs)
est un problème PPAD-complet.\\
PPAD signifie ``problème dont on est assuré qu'il existe une solution
que l'on souhaite trouver''.

\paragraph{Théorème}

(Nash, 1954)

Tout jeu sous forme normale possède un équilibre de Nash (en stratégie mixte).


\section{Les jeux déterministes}

Ceux sont des jeux pour lesquels le hasard n'intervient pas:
\begin{itemize}
\item le nombre de joueurs est déterminé.
\item les stratégies accessibles sont déterministes.
\end{itemize}

\emph{Attention!} dans le cas des jeux sous forme normale, la
stratégie peut être probabiliste mais le joueur a accès à toutes.

Par exemple, le poker est probabiliste, les fonctions d'utilité sont
des fonctions probabilistes.\\
Dans les jeux sous forme normale dérivant d'un jeu matriciel où la
matrice est déterministe, les gains ne sont pas probabilistes.

\paragraph{Remarque}

On peut voir un jeu de carte donné, non pas comme un jeu probabiliste
(la distribution fait alors partie du jeu) mais comme une classe de
jeu déterministe à information incomplète.

\subsection{Définitions et théorèmes}

\paragraph{Définition}

$\sigma_p$ est une stratégie gagnante pour $p \in \P$ lorsque dans un
jeu d'utilité $\{0, -1, 1\}$
$$\forall \sigma_{-p} u_p(\sigma_{-p}, \sigma_p) = 1$$

\paragraph{Théorème}
(Zermelo)

Tout jeu à deux joueurs, à information complète et parfaite,
déterministe, dans lequel les gains sont (Victoire ou Défaite) à somme
nulle est tel que l'un des deux joueurs possède une \emph{stratégie
  gagnante}.

\paragraph{Théorème}
(Von Neumann)

Dans tout jeu à deux joueurs à information complète, parfaite,
déterministe à somme nulle aux gains (Victoire, Défaite, Nul), l'un
des joueurs possède une stratégie dans laquelle il assure au moins le
nul.

$$\exists i \in \{p_1, p_2\},\; \exists \sigma_i \; \forall \sigma_i'
\;\; u_p(\sigma_i', \sigma_i) \geq 0$$

\paragraph{Exemples}

\begin{itemize}
\item Jeu de go (Zermelo)
\item Echecs (Von Neumann)
\item Dames (Von Neumann), une stratégie gagnante est même connu désormais.
\end{itemize}

\subsection{Le jeu de Gale}

On se donne un quadrillage de taille $n \times k \; (n > 0, k >
0)$. Alternativement, deux joueurs choisissent un carré et enlèvent
tout carré situé en haut et à droite du carré choisi.

Le perdant est celui qui prend le dernier carré. Le gagnant est
l'autre. A chaque coup, un joueur est obligé de prendre un carré (on
ne passe jamais son tour).

\paragraph{Propriété}

Le premier joueur possède une stratégie gagnante.

\paragraph{Démonstration}

Par le théorème de Zermelo, il existe pour l'un des joueurs une
stratégie gagnante.
\begin{itemize}
\item Supposons que le joueur 2 la possède.
\item Demandons au joueur 1 de jouer le dernier carré, et laissons le joueur
  2 utiliser sa stratégie gagnante.
\end{itemize}
A partir de là, deux solutions sont possibles:
\begin{itemize}
\item soit le premier coup à jouer pour la stratégie gagnante est le
  dernier carré, auquel cas le joueur 2 n'a pas de stratégie gagnante.
\item soit le premier coup est $(n_1, k_1)$ pour la stratégie
  gagnante. En remarquant que le joueur 1 aurait joué $(n_1, k_1)$
  tout en laissant le jeu dans le même état qu'après le joueur 2, et
  en utilisant ce raisonnement inductivement sur chaque coup, on
  remarque que quelque soit ce que le joueur 2 aurait pu jouer, le
  joueur 1 peut le faire.\\
  Il vient que le joueur 1 peut jouer la stratégie gagnante du joueur
  2.
\end{itemize}

\subsubsection{Le cas $2 \times n$}

Soit un quadrillage $2 \times n$. On notera un \emph{état} du jeu $\langle
p, q \rangle$, c'est à dire un jeu où la ligne 1 a $p$ cases et la
ligne 2 a $q$ cases.

\paragraph{Stratégie gagnante}

\begin{itemize}
\item Premier coup: (n, 2)
\item Si le joueur 2 joue $(k, i)$ $(i \in \{1, 2\}, \; k \leq n, (k,
  i) \neq (n, 2))$
  \begin{itemize}
  \item Si $(i = 1)$ alors le joueur 1 joue $(k-1, 2)$
  \item Si $(i = 2)$ alors le joueur 1 joue $(k+1, 2)$
  \end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Démonstration}

Après le premier coup, le jeu est en $\langle n, n-1 \rangle$.

\begin{itemize}
\item Si le joueur 2 joue $\langle k, 1 \rangle$ alors le jeu est en
  $\langle k-1, k-1\rangle$. Il devient possible au joueur 1 de jouer
  $(k-1, 2)$ dont on remarque que c'est le coup initial pour un jeu $2
  \times k-1$.
\item Si le joueur 2 joue $\langle k, 2 \rangle$ alors le jeu est en
  $\langle n, k-1 \rangle$, le coup $k = n$ étant impossible, le
  joueur 1 peut jouer $(k+1, 1)$ laissant le jeu dans l'état $\langle
  k-1, k \rangle$, soit le premier coup du joueur 1 dans un jeu $2
  \times k$.
\item Pour $k = 1$, le jeu $2 \times k$ est le jeu en jouant $(1, 2) =
  (k, 2)$, la position devient $\langle 1, 1 \rangle$. Le joueur 2
  perd.
\end{itemize}
Le résultat est donc montré inductivement.


\subsubsection{Le cas $(n, n)$}

\paragraph{Théorème}

Le joueur 1 joue comme premier coup $(2, 2)$. Le joueur 1 répondra au
joueur 2 par le coup symétrique suivant la diagonale du carré
initiale. Ceci détermine une stratégie gagnante.

\paragraph{Démonstration}

\begin{itemize}
\item Le jeu commence dans une position $\langle n, n \rangle$.
\item Le joueur 2 peut donc:
  \begin{itemize}
  \item soit enlever $p$ carrés de la barre horizontale.
  \item soit enlever $p$ carrés de la barre verticale.
  \end{itemize}
\item Considérons l'horizontal (sans perte de généralité):
  \begin{itemize}
  \item le jeu devient $\langle n, n-p \rangle$, si le joueur 1 joue
    symétriquement, le jeu devient $\langle n-p, n-p$.
  \item En posant $k = n - p$, on se retrouve dans jeu $(k, k)$ après
    le premier coup du joueur 1. Ce cas initial est perdant pour le
    joueur 2.
  \end{itemize}
\end{itemize}
Inductivement, on montre que cette stratégie est perdante pour le
joueur 1.

\paragraph{Remarque}

On peut définir le jeu de Gale avec un quadrillage de dimensions
supérieur à 2.

On peut envisager des cas où les dimensions du jeu sont infinies
(transfinies, Chomp en anglais).

\paragraph{Définition}

Un jeu à horizon infini est un jeu pour lequel on ne peut borner le
nombre de coup.*

\paragraph{Exemple}
\begin{itemize}
\item Le jeu de Gale, les échecs sont à horizon finis.
\item Le jeu de Gale transfini est à horizon infini, cependant le
  nombre de tour est fini (\emph{i.e} on ne sait pas donner une borne
  au nombre de coup, bien que ceux-ci soient finis.
\item La bataille est à horizon infini où la partie peut être à temps
  infini.
\end{itemize}
r

\paragraph{Démonstration}

(Echecs)

64 cases, 32 pièces donc le nombre de configurations possibles aux
échecs est inférieur $64^{33}$. Une règle indique qu'on ne passer plus
de $N$ fois ($N$ fixé à l'avance) par la même configuration. On
obtient que le nombre de coup est par $N 64^{33} < +\infty$.

\section{Jeu sur un ensemble à ordre partiel}

Plus communement appelé \emph{Poset game}: Partially ordered Set Game.

\paragraph{Définition}

Il s'agit de jeux (généralement à 2 joueurs) où l'on joue sur un
ensemble partiellement ordonné $(E, <)$ (un poset) tel qu'il existe
une élément minimal pour cet ordre, \emph{i.e} $\exists x \; \forall y
\;  x \leqslant y$.

On déclare perdant un joueur prenant l'élément minimal, gagnant les
autres.

Chaque coup consiste en la prise d'un élément $e_i \in E$ et on
construit une suite $E_{i+1} = E_i \backslash \{ z \in E \; | \; e
\leqslant z \}$.

\paragraph{Remarque}

Si le jeu est à 3 joueurs ou plus, l'existence d'une stratégie
gagnante n'est pas assuré.


\paragraph{Exemple}

\begin{itemize}
\item Le jeu des allumettes. On dispose de $N$ allumettes munies de
  l'ordre linéaire. A chaque coup on peut prendre au plus $K$ allumettes.
\item Les jeux de Nim. On dispose de piles de pièces de hauteur
  variée. Chaque joueur à son tour prend au plus $k$ pièces sur une
  même pile. Le perdant est celui qui ne peut plus rien enlever.
\end{itemize}



\end{document}
