\documentclass[a4paper, 12pt, leqno]{report}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{eurosym}

\title{\huge{RO - Stochastique}}

\lhead{RO-Stochastique}
\chead{}
\rhead{EPITA 2008}

\geometry{vmargin=3cm, hmargin=3cm}



\pagestyle{fancy}
\headheight 15pt
\begin{document}


\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\chapter*{Introduction}

Le calcul stochastique est l'étude des phénomènes aléatoires
dépendant du temps.\\
La recherche opérationnelle (RO) s'appuie sur la théorie des graphes,
et permet de résoudre des problèmes tels que:
\begin{itemize}
\item calcul du chemin le plus court
\item transport a coût minimal
\item ordonnancement de projets
\end{itemize}

La RO stochastique permet de résoudre des problèmes liés au hasard:
\begin{itemize}
\item problème des fils d'attente. Pour un  un usagé donné, on peut
  chercher le temps moyen d'attente, en fonction des aléas des
  arrivées et du temps de service.
\end{itemize}

\paragraph{Notion d'ergodicité}

Il y a deux façons d'observer une processus aléatoire:
\begin{enumerate}
\item examen microscopique: chaque instant et objet sont observés. On
  observe une agitation microscopique, on est dans l'incapacité de
  ``voir'' un comportement.
\item examen macroscopique: on observe d'un point de vue plus
  haut. Utilisation de moyenne, statistique.
\end{enumerate}

Au niveau macroscopique, on observe deux types de processus:
\begin{itemize}
\item les processus ergodiques: un ordre apparaît, ce phénomène est
  appelé la stabilisation macroscopique.
\item les processus non-ergodiques: on observe pas plus d'ordre qu'au
  niveau microscopique, l'agitation continue.
\end{itemize}

\chapter{Rappel de probabilité}

\section{Exercice 1}

Soit une main au bridge (13 cartes tirées au hasard dans un jeu de 52
cartes).

\begin{enumerate}
\item Quelle est la probabilité $q_k$ d'avoir exactement $k$ as? ($k =
  0, 1, 2, 3$ ou $4$)
\item Quelle est la probabilité d'avoir au moins un as?
\item Quelle est la probabilité d'avoir une main rouge?
\end{enumerate}

\paragraph{1.}

Le nombre de main possible est $C^{13}_{52}$.

Un main ayant $k$ as et donc $13 - k$ non-as, soit
$C^{k}_4.C^{13-k}_{48}$.

D'où: $$q_k = \frac{C^{k}_4.C^{13-k}_{48}}{C^{13}_{52}}$$

\paragraph{2.}

Une main avec au moins un as est le complément d'une main avec aucun
as. D'où $P(\textrm{au moins un as}) = 1 - P(\textrm{zéro as}) = 1 -
q_0$

\paragraph{3.}

$$P(\textrm{un main rouge}) = \frac{C^{13}_{28}}{C^{13}_{52}}$$

\section{Exercice 2}

Dans un lot de coton d'une quantité donné: 75\% des fibres ont moins
de 45mm de longueur.

\paragraph{1.}

Quelle est la probabilité que sur, 3 fibres tirées au hasard, 2
soient plus longues que 45mm et l'un plus courte? (sans ordre
particulier)\\

On a 75\% de fibres courtes et 25\% de fibres longues. On tire une
fibre au hasard:
\begin{itemize}
\item $P(1C) = \frac{3}{4} = p$
\item $P(1L) = \frac{1}{4} = q$
\end{itemize}

C'est un problème binomiale car on a que deux possibilités (court et
long).

\begin{eqnarray*}
  P(2L,1C) & LLC = & q^2 p \\
           & LCL = & qpq = q^2 \\
           & CLL = & pq^2
\end{eqnarray*}

Soit $P(2L,1C) = 3q^2p$.

\subsection{Loi binomiale}

Lors d'un tirage, où deux cas sont possibles:
\begin{itemize}
\item un cas de probabilité $p$
\item un cas de probabilité $q$
\end{itemize}

On fait $n$ tirages successifs et on calcule la probabilité d'avoir
$m$ fois l'évènement $p$ et $n - m$ fois l'évènement $q$. Cette
probabilité vaut $C^m_n p^m q^{n - m}$

\section{Exercice 3}

On considère deux urnes:
\begin{itemize}
\item $U1$: 4 boules blanches (bb)
\item $U2$: 3 boules blanches et 1 boule noire
\end{itemize}
Un individu choisit une urne au hasard et tire 2 boules successivement
dans cette urne.
\begin{enumerate}
  \item
  \begin{itemize}
  \item[a)] sachant qu'il remet la boule après le premier tirage, quelle est
    la probabilité de tirer 2 boules blanches?
  \item[b)] sachant que la première boule était blanche, quelle est la
    probabilité que la deuxième le soit aussi?
  \end{itemize}
\item Même questions quand 1 mais sans remise.
\end{enumerate}

\begin{itemize}
\item [1a)]
  \begin{eqnarray*}
    U1 & \rightarrow & P(2bb) = 1\\
    U2 & \rightarrow & P(2bb) = \frac{3}{4}.\frac{3}{4} =
    \frac{9}{16} \\
    P_t & = & \frac{1}{2}\left(1 + \frac{9}{16}\right) = \frac{25}{32}
  \end{eqnarray*}
\item [2a)]
    \begin{eqnarray*}
    U1 & \rightarrow & P(2bb) = 1\\
    U2 & \rightarrow & P(2bb) = \frac{3}{4}.\frac{2}{3} =
    \frac{1}{2} \\
    P_t & = & \frac{1}{2}\left(1 + \frac{1}{2}\right) = \frac{24}{32}
  \end{eqnarray*}
\end{itemize}

\paragraph{Attention! Raisonnement FAUX pour 1b}

Le premier tirage n'a pas d'importance car on remet la boule dans
l'urne. Et on reprends pour la deuxième boule. On cherche simplement
la probabilité que la deuxième boule soit blanche (en oubliant le
``sachant que la première boule était blanche'').
$$P(2^ebb) = \frac{1}{2} . 1 + \frac{1}{2}.\frac{3}{4}$$

Ce raisonnement est faux, car on ne sait pas dans quelle urne le
premier a eu lieu. L'évènement ``la première boule est blanche'' est
plus probable pour l'urne $U1$.
La proportion $P(U1) = \frac{1}{2}$ doit être remplacé $P(U1|1^ebb)$
(de même pour l'urne $U2$).

\subsection{Théorème de BAYES}

$$P(A|B) = \frac{P(B|A)P(A)}{p(B)}$$

\begin{itemize}
\item [1b)]
  \begin{eqnarray*}
    P(U1|1^ebb) & = & \frac{P(1^ebb|U1).P(U1)}{P(1^ebb)} \\
                & = & \frac{1.\frac{1}{2}}{\frac{1}{2} +
                  \frac{1}{2}.\frac{3}{4}} \\
                & = & \frac{4}{7} \\
    P(U2|1^ebb) & = & \frac{P(1^ebb|U2).P(U2)}{P(1^ebb)} \\
                & = & \frac{\frac{3}{4}.\frac{1}{2}}{\frac{1}{2} +
                  \frac{1}{2}.\frac{3}{4}} \\
                & = & \frac{3}{7} \\
                & & \\
    P(2^ebb|1^ebb) & = & P(U1|1^ebb).P(2^ebb|1^ebb) +
    P(U2|1^ebb).P(2^ebb|1^ebb) \\
                  & = & \frac{4}{7} . 1 + \frac{3}{7} . \frac{2}{3} \\
                  & = & \frac{25}{28}
  \end{eqnarray*}

\item [2b)]
  \begin{eqnarray*}
    P(2^ebb|1^ebb) & = & \frac{4}{7}.1 + \frac{3}{7}.\frac{2}{3} \\
                   & = & \frac{24}{28}
  \end{eqnarray*}
\end{itemize}

\section{Exercice 4}

Un atelier usine des boulons en utilisant trois machines:$A, B,
C$. Ces machines produisent respectivement 5\%, 4\%, 2\% de boulons
défectueux. On tire un boulon au hasard dans un  lot de fabrication,
ce boulot est défectueux. Quelle est la probabilité qu'il ait été
produit par la machine A, B, ou C, sachant que $(A, B, C)$ produisent
$(25, 35, 40)$\% des boulons.\\
Ici M signifie machine et b.d signifie boulon défectueux:
$$P(M|b.d) = \frac{P(b.d|M)P(M)}{P(b.d)}$$

\begin{itemize}
\item [Machine A]
  \begin{eqnarray*}
    P(b.d|A) & = & 0,05 \\
    P(A) & = & 0,25 \\
    P(b.d) & = & \frac{25}{100}.\frac{5}{100} +
    \frac{35}{100}.\frac{4}{100} + \frac{40}{100}.\frac{2}{100} \\
           & = & \frac{345}{10000} \\
    P(A|b.d) & = & \frac{\frac{5}{100}\frac{25}{100}}{\frac{345}{100}} \\
             & = & \frac{25}{69}
  \end{eqnarray*}
\item [Machine B]
  \begin{eqnarray*}
    P(b.d|B) & = & 0,04 \\
    P(B) & = & 0,35 \\
    P(b.d) & = & \frac{345}{10000} \\
    P(B|b.d) & = & \frac{\frac{4}{100}\frac{35}{100}}{\frac{345}{100}} \\
             & = & \frac{28}{69}
  \end{eqnarray*}
\item [Machine C]
  \begin{eqnarray*}
    P(b.d|C) & = & 0,02 \\
    P(C) & = & 0,40 \\
    P(b.d) & = \frac{345}{10000} \\
    P(C|b.d) & = & \frac{\frac{2}{100}\frac{40}{100}}{\frac{345}{100}} \\
             & = & \frac{16}{69}
  \end{eqnarray*}
\end{itemize}

\end{document}
